\phantomsection\section*{ОПРЕДЕЛЕНИЯ}\addcontentsline{toc}{section}{ОПРЕДЕЛЕНИЯ}

Ниже представлены термины в контексте данной работы и их определения.

Клиент --- это программное или аппаратное обеспечение, которое инициирует запросы к серверу для получения определенных услуг, ресурсов или информации.

Сервер --- это программное или аппаратное обеспечение, которое предоставляет услуги, ресурсы или информацию клиентам. Сервер обрабатывает запросы, поступающие от клиентов, и предоставляет им необходимую функциональность или данные.

Нагрузка --- это объем данных, поступающий на сервер в определенный период времени.

Запрос --- это данные, отправляемые клиентом серверу, с целью получения определенных услуг, ресурсов или информации. Запрос содержит необходимую информацию для предоставления сервером функциональности или данных, запрашиваемых клиентом. Запросы составляют нагрузку.

Группа серверов --- это совокупность двух или более серверов, объединенных для совместной работы с целью обеспечения более высокой производительности, отказоустойчивости или распределения нагрузки.



% Комьютерная сеть --- это взаимосвязанные вычислительные устройства, которые могут обмениваться данными и совместно использовать ресурсы~\cite{aws}. 

% Сетевой трафик --- объём информации, передаваемой через компьютерную сеть за определённый период времени.

% Нагрузка --- объем данных, который передается по сети в определенный период времени.

% Вычислительный узел --- это физическое устройство или система устройств, способная выполнять вычислительные операции и обрабатывать данные.

% Компьютерная сеть --- это сеть взаимосвязанных устройств, которые могут взаимодействовать друг с другом посредством передачи информации

% Узел сети - это устройство в компьютерной сети, способное хранить, обрабатывать и/или передавать данные, а также участвовать во взаимодействии с другими узлами в сети. Узлы могут включать в себя компьютеры, серверы, маршрутизаторы, принтеры или другие устройства, подключенные к сети для обмена информацией и ресурсами.

% Пакет данных --- это структурированная единица информации, предназначенная для передачи по сети или обработки в компьютерной системе.

% Клиент --- это инициатор взаимодействия с другой сущностью, обычно с целью получения информации, доступа к ресурсам или использования предоставляемых услуг, посредством 

% Сервер ---

% Запрос --- это пакет данных, отправляемый от клиента к серверу или между узлами в сети, содержащий информацию о запрашиваемом ресурсе или действии.
