\chapter*{ВВЕДЕНИЕ}
\addcontentsline{toc}{chapter}{ВВЕДЕНИЕ}
\begin{comment}
Современные приложения должны обрабатывать запросы миллионов пользователей одновременно, а также возвращать каждому пользователю правильный текст, видео, изображения и другие данные. Для обработки таких значительных объемов трафика в большинстве приложений используется множество серверов ресурсов с дублированием данных между ними.
Балансировка нагрузки направляет и контролирует интернет-трафик между серверами приложений и их посетителями или клиентами. В результате повышается доступность, масштабируемость, безопасность и производительность приложения. Алгоритм балансировки нагрузки – это набор правил, которым следует балансировщик нагрузки для определения наилучшего сервера для каждого из различных клиентских запросов.\cite{balance}

Системы, работающие с высокой нагрузкой, такие как веб-серверы, облачные платформы, базы данных и другие, требуют эффективной балансировки нагрузки для обеспечения стабильной и надежной работы.


Цель работы - исследование методов балансировки высоконагруженных систем.

В вычислительной технике балансировка нагрузки улучшает распределение рабочих нагрузок по нескольким вычислительным ресурсам: компьютерам, компьютерным кластерам, сетевым подключениям, центральным процессорам или дисковым устройствам. Балансировка нагрузки призвана оптимизировать использование ресурсов, максимально увеличить пропускную способность, минимизировать время отклика и избежать перегрузки отдельных ресурсов. Применение вместо одного компонента нескольких компонентов с балансировкой может повысить надёжность и доступность благодаря получившемуся запасу мощностей. Балансировка нагрузки обычно подразумевает использование специального ПО или оборудования вроде многоуровневого коммутатора или DNS-сервера.\cite{3}
\end{comment}

На заре развития компьютеры (или ЭВМ, электронно-вычислительные машины) были очень дорогим и штучным инструментом, позволить который могли себе только наиболее крупные институты и предприятия.
Вычислительные ресурсы приходилось экономить всеми возможными способами.
Первые разработчики писали код в режиме «офлайн» и передавали их оператору ЭВМ, который последовательно вводил программы в машину и производил расчеты.
В начале 1960-х годов зародилась концепция разделения времени – распределение вычислительных ресурсов между несколькими пользователями: пока один вводит данные, машина занимается расчетами других \cite{2}.
С увеличением масштабов компьютерных систем — когда они начали состоять из сотен единиц — и ростом мощности, механизмы разделения времени перестали быть актуальными.
Понадобились средства, которые бы управляли нагрузкой на множестве компьютеров сразу \cite{1}. 

Цель работы --- исследование методов балансировки высоконагруженных систем.

Для достижения поставленной цели необходимо выполнить следующие задачи (дополнить):

\begin{enumerate}[label=---]
	\item провести анализ предметной области балансировки нагрузки высоконагруженных систем;
	\item провести обзор существующих методов балансировки нагрузки высоконагруженных систем;
	\item сформулировать критерии сравнения методов балансировки нагрузки высоконагруженных систем; 
	\item провести сравнение методов балансировки нагрузки высоконагруженных систем; 
	\item cформулировать выводы.
\end{enumerate}

\begin{comment}
\begin{enumerate}[label=---]
	\item определить значение балансировки нагрузки;
	\item обозначить методы балансировки нагрузки;
	\item исследовать обозначенные методы
	\item cформулировать выводы.
\end{enumerate}
\end{comment}

Это лучше для аналита:
Различные исследования, например, [2]- [18], показали, что балансировка нагрузки между узлами распределенной системы значительно повышает производительность системы и увеличивает использование ресурсов. 
Согласно [21], балансировка нагрузки позволяет еще больше снизить среднее и стандартное отклонение времени отклика задачи больше, чем при распределении нагрузки.\cite{4}.


\begin{comment}
В поисках путей решения проблемы оптимизации использования вычислительных ресурсов командой инженеров IBM был предложен новый подход – в рамках одной ЭВМ предоставить каждому пользователю виртуальную машину со своей ОС.
Виртуализация обладала существенными преимуществами над концепцией разделения времени:
\begin{itemize}
	\item Увеличенные надежность и безопасность за счет изоляции пользователей.
	\item Запуск любых приложений (не только приспособленных к концепции разделения времени) за счет симуляции отдельного компьютера для каждого пользователя.
	\item Увеличенная производительность за счет использования легковесных гостевых ОС.
\end{itemize}
\cite{2}


Как мы говорили в одном из предыдущих материалов, в эпоху мейнфреймов — больших универсальных серверов — компании с помощью функции time-sharing делили вычислительные ресурсы одной системы среди нескольких пользователей. На протяжении десятков лет такой подход работал исправно.

С увеличением масштабов сетей — когда они начали состоять из сотен компьютеров — и ростом мощности серверов механизмы разделения времени перестали быть актуальными. Понадобились средства, которые бы управляли нагрузкой на множестве компьютеров сразу. \cite{1}
\end{comment}